

T1. 解:

$$\textcircled{1} g_0(X) = a_0 + b_0 X, \quad \lambda(a_0, b_0) = \arg\min_{(a,b)} E[(Y - a - bX)^2]$$

$$\text{loss} = E[(Y - a - bX)^2] = E[Y^2 + a^2 + b^2 X^2 + 2baX - 2Y(a + bX)]$$

$$= a^2 + 2abEX + b^2 EX^2 + EY^2 - 2E[Y(a + bX)]$$

$$= a^2 + 2abEX + b^2 EX^2 + EY^2 - 2aEY - 2bEXY$$

$$\frac{\partial \text{loss}}{\partial a} = 0 \Rightarrow 2a + 2bEX - 2EY = 0, \quad a = EY - bEX$$

$$\frac{\partial \text{loss}}{\partial b} = 0 \Rightarrow 2aEX + 2bEX^2 - 2EXY = 0, \quad \text{代入 } a = EY - bEX \text{ 得到}$$

$$b_0 = \frac{EXY - EXEY}{EX^2 - (EX)^2}, \quad a_0 = \frac{EYEX - EXEY}{EX^2 - (EX)^2} \cdot EX$$

$$\text{可以验证 } \frac{\partial^2 L}{\partial a^2} \Big|_{a=a_0} > 0, \quad \frac{\partial^2 L}{\partial b^2} \Big|_{b=b_0} > 0 \quad \therefore (a_0, b_0) = \arg\min_{(a,b)} L$$

$$\textcircled{2} X = \alpha Y + Z$$

$$L[Y|X] = a_0 + b_0 X, \quad \text{利用 } \textcircled{1} \text{ 结论有 } b_0 = \frac{EXY - EXEY}{EX^2 - (EX)^2}$$

$$\text{利用 } EXY = EY(\alpha Y + Z) = \alpha EY^2 + EYZ = \alpha EY^2 + EYEZ$$

$$EXEY = E(\alpha Y + Z)EY = \alpha(EY)^2 + EYZ = \alpha(EY)^2 + EYEZ$$

$$EX = \alpha EY + EZ, \quad EX^2 = E(\alpha^2 Y^2 + Z^2 + 2\alpha YZ) = \alpha^2 EY^2 + EZ^2 + 2\alpha EYEZ$$

$$\text{代入得到 } b_0 = \frac{\alpha EY^2 + EYEZ - \alpha(EY)^2 - EYEZ}{- (\alpha^2 EY^2 + EZ^2 + 2\alpha EYEZ) + \alpha^2 EY^2 + EZ^2 + 2\alpha EYEZ}$$

$$= \frac{EY^2 - (EY)^2}{\alpha [EY^2 - (EY)^2] + \alpha [EZ^2 - (EZ)^2]}$$

$$\text{利用 } EY = EZ = 0 \Rightarrow b_0 = \frac{EY^2}{\alpha(EY^2 + EZ^2)}, \quad a_0 = 0.$$

$$\text{得到 } L[Y|X] = \frac{\frac{EZ^2}{\alpha \left( \frac{EY^2}{EZ^2} + 1 \right)}}{\frac{SNR}{SNR+1}} X = \frac{SNR}{SNR+1} \cdot \frac{1}{\alpha} X = g(X)$$

$SNR \uparrow, L[Y|X] \rightarrow \frac{1}{2}X$  观察原式  $X = \alpha Y + Z, SNR = \frac{E(\alpha^2 Y)}{E(Z^2)}$

$SNR$  增大说明  $Z$  相对于  $Y$  不重要, 则  $X \simeq \alpha Y, Y \simeq \frac{1}{\alpha}X = g(X)$

T2. 解:

有  $Y$  的概率母函数为  $g_Y(s) = g_N(g_X(s))$

由  $N \sim P(\lambda), X_j \sim B(1, p)$  有  $g_N(s) = e^{\lambda(s-1)}, g_X(s) = q + ps$

$$\therefore g_Y(s) = e^{\lambda((q+ps)-1)} = e^{\lambda p(s-1)}$$

利用可逆性知  $Y \sim p(\lambda p)$

T3. 解:

$$\text{由定义 } g_X(s) = ES^X = \sum_{j=1}^{\infty} s^j P(X=j) = \sum_{j=1}^{\infty} -\frac{q^j \cdot s^j}{\ln p \cdot j} = \sum_{j=1}^{\infty} -\frac{(qs)^j}{\ln p \cdot j}$$

$$\text{利用 } \ln(1-x) \text{ 的展开 } \ln(1-x) = -\sum_{j=1}^{\infty} \frac{x^j}{j}, x \in (0,1)$$

$$\Rightarrow g_X(s) = \frac{\ln(1-qs)}{\ln p}$$

$$EX = g_X'(0) = \frac{-q}{(1-qs)\ln p} \Big|_{s=0} = \frac{-q}{p \ln p}$$

(Ch 4.32)

T4. 解: (a).

$$\text{利用性质 2.1. (3). } M(0) = 1, \text{ 而 (1.) } M(s) = e^{\frac{e^0 - 1}{2}(s-1)} = 1 \quad \checkmark$$

$$(2.) M(s) = e^{\frac{e^0 - 1}{2}(s-1)} = e^{2(e^0 - 1)} = e^{2(e^0 - 1)} \neq 1.$$

可知 (2.)  $M(s)$  不可作为矩母函数.

$$(b). \text{ 利用性质: 当 } X \text{ 仅取非负整数时, } \frac{e^s - 1}{2}(e^0 - 1) = \frac{e^s - 1}{2}(e^0 - 1)$$

$$P(X=0) = \lim_{s \rightarrow -\infty} M(s) = \lim_{s \rightarrow -\infty} e^{\frac{e^s - 1}{2}(e^0 - 1)} = e^{\frac{e^0 - 1}{2}(e^0 - 1)}$$

(Ch 4.33)

T5. 解:  $M(s) = \frac{1}{3} \cdot \frac{2}{2-s} + \frac{2}{3} \frac{3}{3-s}$

利用可逆性.  $M(s)$  写为  $p_1 \frac{\lambda_1}{\lambda_1 - s} + p_2 \frac{\lambda_2}{\lambda_2 - s}$  的形式

则  $X$  为  $X_1, X_2$  的混合变量.  $X_1 \sim \mathcal{E}(\lambda_1) = \mathcal{E}(2)$ .  $X_2 \sim \mathcal{E}(\lambda_2) = \mathcal{E}(3)$

$X$  分别取  $X_1, X_2$  之一的概率分别为  $p_1 = \frac{1}{3}$ ,  $p_2 = \frac{2}{3}$

$$\text{PDF: } \begin{cases} f_X(x) = p_1 f_{X_1}(x_1) + p_2 f_{X_2}(x_2) = \frac{4}{3} e^{-2x} + e^{-3x} & (x \geq 0) \\ f_X(x) = 0 & (x < 0) \end{cases}$$

(Ch 4.35)

T6. 解:

$$\text{利用 } M(0)=1 \text{ 有 } M_X(0) = C \cdot \frac{3+4+2}{3-1} = 1 \Rightarrow C = \frac{2}{9}$$

$$\text{对于 } M_X(s) = \frac{2}{9} \frac{3+4e^{2s}+2e^{3s}}{3-e^s} \quad \text{Taylor 展开}$$

$$\Rightarrow M_X(s) = \frac{2}{9} \times \frac{3+4(1+s+o(s))+2(1+3s+o(s))}{3-(1+s+o(s))} = 1 + \frac{37}{18}s + o(s)$$

$$(a) \therefore EX = M^{(1)}(0) = \frac{37}{18}$$

(b) 求解  $P_X(1)$ :

利用矩母函数 (for discrete case) in Definition:

$$M(s) = \sum e^{sx} P_X(x) \text{ 且 } M(s) = \frac{2}{9} \frac{3+4e^{2s}+2e^{3s}}{3-e^s} \text{ 按 } e^s \text{ 的级数展开}$$

$$M(s) = \frac{2}{9} + \frac{2}{27} e^s + \dots \Rightarrow \text{展开系数 } P_X(0) = \frac{2}{9}, P_X(1) = \frac{2}{27}$$

(c).  $E[X|X \neq 0]$ . 令  $A = \{X \neq 0\}$

$$\Rightarrow P_{X|A}(x=k) = \begin{cases} \frac{P_X(k)}{P(A)} & (k=1,2,\dots) \\ 0 & (\text{otherwise}) \end{cases}$$

$$E[X|X \neq 0] = E[X|A] = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{k P_X(k)}{P(A)} = \frac{EX}{1 - P_X(0)} = \frac{37/18}{1 - 2/9} = \frac{37}{14}$$

(Ch 4.3b)

T7. 解:

PMF:  $X \sim B(1, 1/3)$ .  $Y \sim \mathcal{E}(2)$ .  $Z \sim \mathcal{P}(3)$

MGF:  $M_X(s) = \frac{2}{3} + \frac{1}{3}e^s$ ,  $M_Y(s) = \frac{2}{2-s}$ ,  $M_Z(s) = e^{3(e^s-1)}$

(a).  $U = XY + (1-X)Z = \begin{cases} Y & (X=0) \\ Z & (X=1) \end{cases}$

$$M_U(s) = P(X=0)M_Y(s) + P(X=1)M_Z(s) = \frac{1}{3} \cdot \frac{2}{2-s} + \frac{2}{3} e^{3(e^s-1)}$$

(b).  $U_2 = 2Z + 3$

$$M_{U_1}(s) = e^{3s} M_Z(2s) = e^{3s} \cdot e^{3(e^{2s}-1)} = e^{3(s-1+e^{2s})}$$

(c).  $U_3 = Y + Z$

$$M_{U_2}(s) = M_Y(s)M_Z(s) = \frac{2}{2-s} e^{3(e^s-1)}$$

T8. 解:

$X, Y$  i.i.d.  $M_X(s) = M_Y(s) = e^{s+s^2}$ ,  $s \in \mathbb{R}$ .

则 (1)  $Z = X - Y = M_X(s)M_Y(-s) = e^{2s^2}$

利用  $W \sim \mathcal{N}(\mu, \sigma^2)$ ,  $M_W(s) = e^{\mu s + (\sigma^2 s^2/2)}$  知.

$Z \sim \mathcal{N}(0, 4)$ , 服从  $\mu=0$ ,  $\sigma=2$  的正态分布 (可逆变换)

(2)  $EX^4 = M_X^{(4)}(0)$

$$\Rightarrow EZ^4 = M_Z^{(4)}(0) = 16 + 32 = 48 = \mu_4. \quad \frac{\mu_4}{\sigma^4} = 3, \checkmark$$

$$M_Z^{(1)}(s) = 4s e^{2s^2}$$

$$M_Z^{(2)}(s) = 4e^{2s^2} + 16s^2 e^{2s^2}$$

$$M_z^{(3)}(s) = 16s e^{2s^2} + 64s^3 e^{2s^2} + 32s e^{2s^2}$$

$$M_z^{(4)}(s) = 16e^{2s^2} + 64s^2 e^{2s^2} + 192s^2 e^{2s^2} + 256s^4 e^{2s^2} + 32e^{2s^2} + 128s^2 e^{4s^2}$$